% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}
%Tapuscrit original de Denis Vergès

\usepackage{fontspec}
\usepackage{textcomp} 
\usepackage{numprint}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{tkz-tab}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage[a5paper,margin=1.5cm]{geometry}
\usepackage[french]{babel}

\setlength\parindent{0mm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\begin{center}\large\textbf{D'après le Baccalauréat STMG Nouvelle-Calédonie\\novembre 2019}\end{center}
Une entreprise fabrique et vend un produit désinfectant liquide. Chaque jour, elle fabrique $x$ hectolitres de désinfectant avec $x$ compris entre $0$ et $12$. On considère que l'entreprise vend toute sa production.

Le coût de fabrication, en dizaine d'euros, de $x$ hectolitres de ce produit est modélisé par la fonction $C$ définie sur l'intervalle $[0~;~12]$.

Le chiffre d'affaires pour la vente de $x$ hectolitres de produit est $R(x)$, exprimé en dizaines d'euros.

Dans un repère orthogonal du plan, on a tracé les représentations graphiques des fonctions $C$ et $R$.

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[ultra thick]
    \begin{axis}%
      [
        grid=both,
        xscale=1.2,
        %yscale=1.9,
        xtick={0,1,...,12},
            %minor x tick num=1,
            %xticklabels={0,5,...,50},
        xmin=0,
        xmax=12,
        ytick={0, 200, ..., 2200},
        %minor y tick num=1,
            %yticklabels={0, 1000, ..., 8000},
        ymin=0,
        ymax=2200,
        axis y line=left,
        axis x line=bottom,
            %samples=100,
        domain=0:12,
        xlabel={Nombre d'hectolitres par jour},
        ylabel={Montant par jour (en dizaine d'euros)},
    %x label style={anchor=north east},
        y label style={anchor=south},
        y tick label style={/pgf/number format/.cd,%
          scaled y ticks = false,
          set decimal separator={,},
          set thousands separator={ },
          fixed
        }
      ]
      \addplot[ultra thick, blue](x,{2*\x^3 -15*\x^2+66*\x+50});
      \addplot[ultra thick, black](x,{150*\x});
      \draw (axis cs:5,200) node[anchor=north west]{Coût de fabrication};
      \draw (axis cs:8,1200) node[anchor=south east]{Chiffre d'affaires};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item On considère la production d'une journée. Par lecture graphique:
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer le chiffre d'affaires réalisé pour la vente de 4 hectolitres.
		\item Déterminer le coût de fabrication de 4 hectolitres.
		\item En déduire le bénéfice réalisé pour la vente de 4 hectolitres.
		\item Ce bénéfice est-il maximal pour la production et la vente de 4 hectolitres ?
Justifier.
	\end{enumerate}
\item Par lecture graphique, donner sous forme d'intervalle, le nombre d'hectolitres que doit produire l'entreprise pour réaliser des profits, c'est-à-dire un bénéfice strictement positif.
\item La représentation graphique de la fonction R est une droite qui passe par l'origine du repère et par le point A de coordonnées $(4~;~600)$.

Déterminer l'expression de $R(x)$.
\item On note $B$ la fonction qui modélise le bénéfice de l'entreprise en fonction du nombre
d'hectolitres de désinfectant vendus. Pour $x$ appartenant à l'intervalle [0~;~12] , on a : 

\[B(x) = -2x^3 + 15x^2 + 84x - 50.\]

	\begin{enumerate}
		\item On note $B'$ la fonction dérivée de la fonction $B$. Calculer $B'(x)$. 
		\item  Résoudre l'équation $-6x^2 +30x +84 = 0$.
		\item  Recopier et compléter le tableau de variations ci-dessous:
		
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[lgt=4,espcl=2]
      {$x$ /1,
      {Signe de $B'(x)$} /1,
      {Variations de $B$} /1
      }
      {0, 7, 12}%
      \tkzTabLine{,$\ldots$ , z ,$\ldots$}
      \tkzTabVar{}
    \end{tikzpicture}
\end{center}
		\item  Pour quelle quantité de désinfectant produite et vendue le bénéfice est-il maximal ? Quel est alors le bénéfice ?
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{document}
